**中華人民共和國外交部駐香港特別行政區特派員公署**<small>（）</small>，簡稱**外交部駐港特派員公署**，是[中华人民共和国外交部根據](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")《[中華人民共和國香港特別行政區基本法](../Page/中華人民共和國香港特別行政區基本法.md "wikilink")》第十三條，在[香港設立的](../Page/香港.md "wikilink")，負責處理[香港與外國政府和](../Page/香港.md "wikilink")[國際組織之間的](../Page/國際組織.md "wikilink")[外交事務的外交機構](../Page/外交.md "wikilink")。

外交部駐港特派員公署成立於1997年7月2日，位於香港[金鐘](../Page/金鐘.md "wikilink")[堅尼地道](../Page/堅尼地道.md "wikilink")42號，臨近[香港公園](../Page/香港公園.md "wikilink")。

外交部駐港特派員公署是[中华人民共和国国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")（中央人民政府）派駐香港的三個正式單位之一，另外兩個分別是**[中央人民政府駐港聯絡辦公室](../Page/中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室.md "wikilink")（中聯辦）**和**[解放軍駐港部隊](../Page/中國人民解放軍駐香港部隊.md "wikilink")**。[中国内地各](../Page/中国内地.md "wikilink")[省级行政区](../Page/中国一级行政区.md "wikilink")（[省](../Page/省.md "wikilink")、[自治區](../Page/自治區.md "wikilink")、[直轄市](../Page/直轄市.md "wikilink")）的[領導人訪問香港時](../Page/中华人民共和国省级行政区领导人.md "wikilink")，通常都會到訪外交部特派員公署和中聯辦。

## 内设机构

中华人民共和国外交部驻香港特别行政区特派员公署内设5机构\[1\]：

  - 政策研究室：研究如何根據《香港基本法》，處理外國政府或國際組織與香港的外交關係。
  - 國際組織部：負責處理香港參加國際組織和國際會議、加入國際組織、舉辦政府間國際會議、政府間國際組織領導人訪港、政府間國際組織在香港設立辦事處。
  - 條約法律部：處理與香港有關的雙邊或多邊條約及其它法律問題。
  - 領事部：辦理外國人由香港進入中國大陸的簽證和[台湾居民申請](../Page/台湾.md "wikilink")[台胞證](../Page/台胞證.md "wikilink")（用來進入中國大陸地區）。
  - 新聞處：發布公署的最新消息，審批外國記者赴中國大陸的申請，受理香港記者報名採訪中國大陸領導人。

## 歷任特派員

  - [马毓真](../Page/马毓真.md "wikilink")（1997年7月－2001年4月）：此前曾任[国务院新闻办公室副主任](../Page/国务院新闻办公室.md "wikilink")、[中华人民共和国驻英国大使](../Page/中国驻英国大使列表.md "wikilink")。
  - [吉佩定](../Page/吉佩定.md "wikilink")（2001年4月－2003年7月）：此前曾任[中华人民共和国外交部副部长](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")，[中华人民共和国驻納米比亞大使](../Page/中国驻納米比亞大使列表.md "wikilink")。
  - [杨文昌](../Page/杨文昌.md "wikilink")（2003年8月－2006年2月）：此前曾任中华人民共和国外交部副部长，[中华人民共和国驻新加坡大使](../Page/中国驻新加坡大使列表.md "wikilink")。
  - [吕新华](../Page/吕新华.md "wikilink")（2006年2月－2012年4月）：此前曾任中华人民共和国外交部副部长，[中华人民共和国驻芬蘭大使](../Page/中国驻芬蘭大使列表.md "wikilink")。
  - [宋　哲](../Page/宋哲.md "wikilink")（2012年4月－2017年6月）：此前曾任中华人民共和国驻[欧盟使团团长](../Page/欧洲联盟.md "wikilink")、[特命全权大使](../Page/特命全权大使.md "wikilink")、[国务院办公厅局长](../Page/国务院办公厅.md "wikilink")。
  - [谢　锋](../Page/谢锋.md "wikilink")（2017年6月至今）：此前曾任中华人民共和国驻[印度尼西亚大使](../Page/印度尼西亚共和国.md "wikilink")，[中华人民共和国外交部北美大洋洲司司长](../Page/中华人民共和国外交部北美大洋洲司.md "wikilink")。

## 参考文献

## 外部链接

  - [中國外交部駐香港特派員公署](http://www.fmcoprc.gov.hk)

  -
## 参见

  - [香港對外事務](../Page/香港對外事務.md "wikilink")
  - [香港特別行政區政府駐北京辦事處](../Page/香港特別行政區政府駐北京辦事處.md "wikilink")
  - [中央港澳工作協調小組](../Page/中央港澳工作協調小組.md "wikilink")
      - [國務院港澳事務辦公室](../Page/國務院港澳事務辦公室.md "wikilink")
  - [中央人民政府駐香港特别行政區聯絡辦公室](../Page/中央人民政府駐香港特别行政區聯絡辦公室.md "wikilink")
  - [中华人民共和国外交部](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")
      - [中华人民共和国外交部驻澳门特别行政区特派员公署](../Page/中华人民共和国外交部驻澳门特别行政区特派员公署.md "wikilink")
  - [中华民国外交部](../Page/中华民国外交部.md "wikilink")
      - [外交部特派驻沪交涉员公署](../Page/外交部特派驻沪交涉员公署.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国中央政府驻香港机构](../Category/中华人民共和国中央政府驻香港机构.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国外交部派出机构](../Category/中华人民共和国外交部派出机构.md "wikilink")
[外](../Category/香港對外事務.md "wikilink")
[Category:1997年建立政府機構](../Category/1997年建立政府機構.md "wikilink")
[Category:金鐘](../Category/金鐘.md "wikilink")

1.